\subsection{Неприводимые элементы. Факториальные кольца}

\begin{definition} $R$~--- область целостности. $R$~--- факториально, если любой элемент
  единственным образом раскладывается в произведение неприводимых.

  Единственность вплоть до порядка и ассоциированости:

  Если $\eps p_1 p_2 \ldots p_n \sim \Theta q_1 q_2 \ldots q_m$ (где $p_i, q_j$ неприводимы, а $\eps, \Theta \in R^*$),
  то $n = m$ и $\exists \sigma \in S_n\colon p_i \sim q_{\sigma(i)}$
\end{definition}

\begin{theorem}
  Если $R$~--- кольцо главных идеалов, то $R$ факториально.
\end{theorem}

\noindent{}Доказательство состоит из нескольких лемм:

\begin{lemma}[1]
  Если $R$~--- кольцо главных идеалов, элементы $a, c \in R$, и $c$~--- неприводим, $c \notmid a$, то $aR + cR = R$
\end{lemma}

\begin{proof}
  $R$~--- кольцо главных идеалов $\implies aR + cR = bR$ (для некоторого $b$)

  Значит $c \in bR$ и $c = bd$ (для  некоторого $d$).

  Так как $c$ неприводим, то $c \sim b$ или $b \in R^*$ (см предыдущую лемму)

  Но $c \sim b \iff cR = bR$, но тогда $a \in bR = cR$ ($\in$ т.к. $aR + cR = bR$), т.е. $c \mid a$, но это ложь.

  Тогда $b \in R^* \iff bR = R$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{lemma}[2] Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов, $c \in R \setminus \{0\}$.

  Элемент $c$ неприводим $\iff$ $cR$~--- простой.

  Или, другая формулировка (получается если вспомнить определение простого идеала (\ref{def:ring-simple}) и делимости)

  Элемент $c$ неприводим $\iff$ $(\forall a, b \in R\colon c \mid ab \implies c \mid a \lor c \mid b)$.
\end{lemma}

\begin{proof} Докажем следствие слева направо:

  Пусть $c \mid ab$, $c \notmid a$ и $c \notmid b$.

  Тогда по предыдущей лемме $cR + aR = R$ и $cR + bR = R$, из чего по лемме
  из китайской теоремы об остатках следует, что $cR$ взаимно прост с $(aR)(bR) = abR$.

  Значит $cR + abR = R$, но $ab \in cR$ (т.к. $c \mid ab$), значит $cR + abR = cR = R$

  Что возможно $\iff c \in R^*$, но $c$ не приводим. Противоречие.

  \bigskip

  Знаем, что $\forall a, b \in R\colon c \mid ab \implies c \mid a \lor c \mid b$.

  Пусть $c$ приводим: $\exists x, y\colon c = xy, c \not\sim x, c \not\sim y$

  Если $c = xy$, то $c \mid xy$, значит $c \mid x$ или $c \mid y$, без потери общности пусть верно первое.

  Значит $x = ct$, значит $c = cyt$ и $c(1 - yt) = 0$, так как $c \ne 0$, то $yt = 1$.

  Значит $y \in R^*$, значит $c \sim x$. Противоречие.
\end{proof}

\begin{definition}
  Кольцо $R$ называется нётеровым, если для любой последовательности идеалов $I_n$ в $R$, такой что $I_1 \subseteq I_2 \subseteq I_3 \subseteq \ldots$,
  все идеалы начиная с некоторого места совпадают.
\end{definition}

\begin{lemma}[3]
  Если $R$~--- кольцо главных идеалов, то $R$ нётерево.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Так как $R$~--- кольцо главных идеалов, то каждый идеал $I_k = r_k R$ для некоторого $r_k$.
  
  Докажем, что $I := \bigcup\limits_{i = 1}^{\infty} I_i$ идеал:
  \begin{compactitem}
  \item $a, b \in I \implies a, b \in I_i \implies a - b \in I_i \implies a - b \in I$
  \item $a \in I \implies a \in I_i \implies \forall r\colon ra \in I_i \implies \forall r\colon ra \in I$
  \end{compactitem}

  (Первое условие гарантирует, что $I$~--- является подгруппой аддитивной группы кольца, хотя это немного не очевидно сходу. Hint: $a$ может быть равно $0$).
  
  Следовательно $I = qR$, для некоторого $q \in R$ (так как мы в кольце главных идеалов).

  Значит $q \in I$, а значит $\exists n$, такое что $q \in I_n$.

  Но из $q \in I_n$ следует, что $I \subseteq I_n$, но по определению $I_n \subseteq I$, значит $I = I_n$.

  Аналогично $I_k = I$ для любого $k \ge n$ (т.к. $I_n \subseteq I_k \implies q \in I_k$, после чего применим
  доказательство выше).
\end{proof}

\begin{lemma}[4]
  Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов. Тогда любой ненулевой необратимый элемент раскладывается в произведение
  неприводимых.
\end{lemma}

\begin{proof} Расмотрим произвольный $r \in R \setminus R^*, r \ne 0$.

  По предыдущей лемме, $rR$ содержится в некотором максимальном идеале $M = p_1 R$ ($\exists p_1$).


  Так как $M = p_1 R$~--- максимальный, то он простой (см утверждение \ref{stm:ring-idealsstm}).   

  Значит $ab \divby p_1 \implies a \divby p_1 \lor b \divby p_1$
  
  Покажем, что $p_1 = ab \implies a \sim p_1 \lor b \sim p_1$

  Пусть $p_1 = ab$, тогда $ab \divby p_1$, тогда $a \divby p_1$ или $b \divby p_1$ (пусть без потери общности верно первое).

  Тогда $a R \subseteq p_1 R$. Также $p_1 R \subseteq aR$ (так как $p_1 x = a(bx)$).

  Также $p_1$ не является обратимым, иначе $M = R$, а этого быть не может.
  
  И из всего этого следует, что $p_1$ неприводим, т.е. $r = p_1 r_1$, где $p_1$ неприводим.

  \bigskip

  Так как $rR \subseteq p_1 R$, то $r = p_1 r_1$ (для некоторого $r_1 \in R$).
  
  Если $r_1 \in R^*$, то $r = p_1 r_1$~--- искомое разложение.

  Если $r_1 \notin R^*$, то $r_1R \ne R$, поэтому он содержится в некотором максимальном идеале $p_2 R$.

  $r = p_1 p_2 r_2$, и так далее можно продолжать раскладывать пока не получим $r_k \in R^*$.

  \bigskip
  
  Так как $r_i = p_{i + 1} r_{i + 1}$, то $r_i R \subseteq r_{i + 1}R$, при чём равенство не достигается:

  Действительно, если $r_i R = r_{i + 1} R$, то $r_i$ и $r_{i + 1}$ ассоциированы:

  $r_{i + 1} = r_{i} \eps = p_{i + 1} \eps r_i$, значит $\eps p_{i + 1}$ обратим, противоречие.
  
  Тем самым $\implies r_1 R \subsetneq r_2 R \subsetneq r_3 R \ldots $, поэтому по лемме $3$ процесс конечен. \qedhere
\end{proof}

\begin{lemma} Если:\slashn
  \begin{itemize}
    \item $R$~--- область целостности.
    \item $\forall$ неприводимого элемента его идеал прост.
    \item $\forall$ ненулевого необратимого элемента есть разложение в произведение
  \end{itemize}

  То $R$~--- факториально.
\end{lemma}

\begin{proof} Факт существования уже знаем, доказываем единственность.

  Пусть есть разложения  $x = \eps p_1 p_2 \ldots p_n = \Theta q_1 q_2 \ldots q_m = y$ (где $p_i, q_j$ неприводимы, а $\eps, \Theta \in R^*$),

  Будем доказывать, что они равны (с точностью до ассоциированности), воспользуемся индукцией по $\min(n, m)$
  
  \textbf{База} $\min(n,\,m) = 0$. пусть (без потери общности) $n = 0$, тогда $x$ обратим. Тогда и $y$ обратим.

  Значит они ассоциированы.

  \textbf{Переход}: Так как $p_n$~--- неприводим, то $p_n R$~--- прост.

  $q_1 q_2 \ldots q_m = p_n(\Theta^{-1}\eps p_1 \ldots p_{n - 1})$, т.е. $q_1 q_2 \ldots q_m \in p_n R$.

  Так как $p_nR$~--- прост, то $q_l \in p_n R$ для некоторого $l$, значит $q_l \divby p_n$.

  Так как $q_l$ неприводим, то $q_l = p_n \delta$ означает, что $\delta \in R^*$, значит $q_l \sim p_n$.

  Также мы знаем, что $\eps p_1 \ldots p_n \sim \Theta q_1 \ldots q_m$.

  Значит $\eps p_1 \ldots p_{n - 1} \sim \Theta q_1 \ldots q_{l - 1} q_{l + 1} \ldots q_m$ (видимо получается по определению)

  \bigskip
  
  Применим предположении индукции, получим, что $n - 1 = m - 1$, значит $n = m$
  
  Также по предположению индукции $\exists$ биекция $t\colon \{1, \ldots, n - 1\} \to \{1, \ldots l - 1, l + 1, \ldots m\}$, $p_i \sim q_{t(i)}$.

  Построим $\sigma \in S_n\colon \sigma(i) = \begin{cases} t(i) & i \le n - 1 \\ l & i = n\end{cases}$
\end{proof}

\begin{remark}
  Из всего вышесказанного следует теорема о факториальности кольца главных идеалов.
\end{remark}

\Subsection{Евклидовы кольца}

\begin{definition}
  Пусть $R$~--- область целостности, назовём $R$ евклидовым, если $\exists \nu\colon R \setminus \{0\} \to \N \sqcup \{0\}\colon$

  $\forall a, b \in R \setminus \{0\}:$

  1) $\nu(ab) \ge \nu(a)$

  2) $\exists q, r \in R\colon a = bq + r$ и $r = 0 \lor \nu(r) < \nu(b)$

  Функция $\nu$ называется евклидовой нормой.
\end{definition}

\begin{example}[1]
  $\Z$, $\nu(x) = |x|$.
\end{example}

\begin{example}[2]
  $K$~--- поле, рассмотрим $K[x]$: $\nu(f) = \deg f$.
\end{example}

\begin{example}[3]
  $\Z[i] := \Z[x]{/}_{(x^2 + 1)}, \nu(a + bx) = a^2 + b^2$
\end{example}

\begin{statement}
  Евклидовы кольца $\subset$ кольца главных идеалов $\subset$ факториальные $\subset$ области целостности.
\end{statement}

\begin{proof}
  Покажем, что если $R$~--- евклидово кольцо, то $R$~--- кольцо главных идеалов.

  Рассмотрим произвольный нетривиальный идеал $I$ в $R$ (если $I = \{0\}$, то $I = 0R$)

  Рассмотрим элемент $b \in I$ с минимальной нормой: $\nu(b) = \min\limits_{r \in I} \nu(r)$, покажем, что $bR = I$.

  Пусть $a \in I$, тогда $\exists q, r\colon a = bq + r$, при чём $r = 0 \lor \nu(r) < \nu(b)$.

  Но $r = a - bq \in I$, так как $a \in I, bq \in I$.

  Так как $b$ имеет минимальную норму, то $r = 0$ или $\nu(r) \ge \nu(b)$, следовательно $r = 0$, $a = bq$.

  \smallskip

  Так как выбрать $a$ можно произвольно, получаем, что идеал $I$ главный ($I = bR$)
\end{proof}

\begin{definition}
  $d = \gcd(a, b)$, если $d | a$, $d | b$, и из $c | a$, $c | b$, следует $c | d$.
\end{definition}

\begin{remark}[1]
  $\gcd$ определён с точностью до ассоциированности.
\end{remark}

\begin{remark}[1.5] В кольце главных идеалов идеал, порождённый $a$ и $b$~--- это в точности $\gcd$: $(a, b) = aR + bR$.

  Hint: возможно выглядит страшно, но нужно просто проверить по определению.
\end{remark}

\begin{remark}[2] Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов, $aR + bR = dR$, $d = \gcd(a, b)$.
\end{remark}
